---
author: En Defensa del Software Libre
title: Prólogo
category: [ "En Defensa del Software Libre #4" ]
tag: prologo
license: http://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html
cover: images/covers/en-defensa-del-software-libre-4.png
---



En el prólogo de EDSL #3 nos cuestionábamos sobre las particularidades
de una línea editorial en el marco de un proyecto como EDSL, que viene a
tratar de proponer lecturas, lineas de crítica y reflexión en torno a la
cultura libre...

El diagramado de una publicación es sin duda un proceso creativo, y como
mencionábamos en el número anterior, nosotras lo desentrañamos en
recorridos contingentes que definitivamente no son lineales. Esto se
debe a que --algunas veces más inconcientemente que otras-- nos
proponemos ofrecer recorridos que sean capaces de reflejar el proceso a
través del cual nosotras mismas nos desenvolvemos como sujetas críticas
en este momento de la historia.

Sin embargo, con el discurrir de la actividad y los números, nos
encontramos con que a veces, este proceso creativo adquiere un carácter
expresivo concreto en una direccionalidad particular.  De esta manera
hemos notado que nos surgen por ejemplo, propuestas de lecturas que
circunscribimos en análisis un tanto más cerrados, sobre problemáticas
particulares que nos interpelan y nos permiten ir involucrando nuevas
formas y definiciones para nuestra propia voz.

En este número identificamos una serie de hilos que atraviesan nuestra
selección de textos, que los atraviesan como ejes conductores de forma
que no nos permiten tanto resolver un cuadro acabado, sino establecer
una grilla de referencias para posicionarnos o por lo menos, organizar
niveles de debate para lograrlo.

Por un lado, Trebor Scholz en _Cooperativismo de plataforma_ propone un
golpe de vista particularizado sobre el modelo laboral, económico y
financiero que sostiene las plataformas que moldean Internet --y que
podrían sostenerlas; mientras que por el otro, con Evgeny Morozov en _El
buscamemes_ y Olia Lialina en _Usuaria Turing Completa_, nos es posible
recorrer el bardo mitológico y las voces de los profetas que solapan las
ideologías y procesos que regulan nuestros imaginarios, nuestras
actividades y nuestras cuerpas.  Así, las problemáticas se dimensionan
históricamente y se enhebran desde los cabos sueltos del uso de los
conceptos (o como diría Morozov, _los memes_). Pero sobretodo eso, el
concepto en su giro hacia el meme es la propuesta de arena, más
significativa en este EDSL #4.

Reconocemos que esta delimitación que fuimos capaces de encontrar esta
vez, sigue sin ser suficiente y adquiere solamente la caracteristica de
propuesta e invitación a inventar otras, desde voces diversas de género,
de territorio y experiencias.

Créditos
--------

En esta edición participaron alf, fauno, kaze y minitrue.
